撰文揭失自決權經過 港生：香港變特區非必然

香港歷史檔案研究通常聚焦於上世紀80年代前途談判經過，普遍忽略70年代聯合國把香港從殖民地名單中剔除的始末。正在美國紐約大學修讀世界史的敖卓軒去年以香港主權歷史為碩士論文題目，翻查紐大圖書館的完整聯合國文件庫，整理中共要求聯合國剔除香港的經過。香港前途研究計劃將進一步研究香港被剝奪自決權的歷史資料。

敖卓軒解釋，當年非洲在解殖化過程出現很多新興國家，中國在這些非洲小國的支持下加入聯合國。根據聯合國文件，中國入聯4個月即提出把港澳從殖民地名單剔除。敖翻查當時報道，發現香港傳媒也提及此事，「輿論反應清一色，都係講中共重述過去20年立場，話香港屬於佢，（即使香港從殖民地名單中剔除）短時間內生活方式不變」，相關輿論僅維持3天就沉寂。

聯合國最終在99票對5票下通過議案，確認殖民地人民有前途自決權。然而，該份議案其中一項是確認聯合國1,200頁年度報告，中共要求把香港從名單中剔除就載於報告其中一頁，香港因而失去殖民地自決權。

敖在《華爾街日報》等媒體撰文闡述上述發現，中國外交部隨即撰文駁斥，港人自決權是偽命題，更指當年聯合國在99票對5票下通過把香港從殖民地名單剔除。

敖卓軒強調，今時今日推動民主自決，必須先理解上述歷史脈絡，反思當年香港為何失去自決的機會，「香港成為特區，只係歷史上無數個arrangement（安排）入面其中之一，並唔係必然。」

《香港獨立論》有講啦

佢去旺角買一本, 就唔駛係圖書館搵咁耐先「發現新大陸」

聽完, 咁即係點？

反思完, 佢個行動建議係點？

可能佢都係引述返本書講嘅野姐

中共擺明食硬你, 你地前途自決, 佢咪派兵落黎"解放"你地囉

六七暴動果陣都爭d 迫到英國佬走咁滯啦, 係周恩來叫停之嘛, 成單野根本係中共借工潮係香港搞政變

我覺得如果我地以前識自主之後獨立左
今時今日中共應該都會好似呢排d印度佬咁
係邊境玩炮

20世紀, 你以為出軍佔領違反國際法係拿到主權嗎?

支印邊境邊有玩炮?
印度支那戰爭, 印度係拿取更多土地

緬甸支那邊境就係玩炮啦！
緬甸向支那境內開火, 炸死支那賤畜
依家支那咪又係死狗, 敢還拖咩？

以當時中共作風, 會派兵一d 都唔奇, 你估而家有錢個個身嬌肉貴

問題係香港就算有軍隊只會斯斯縮縮
假設印度係拎大陸土地,大陸唔可以威脅經濟?

香港

搭單問下，錫金係咪全民真心真意投票加盟印度？